\chapter{Realizace}
Navržené řešení je potřeba implementovat, avšak nejprve je třeba vybrat vhodné technologie. \ref{realisation:technology-choice} Popíšu zde proces založení projektu \ref{realisation:setup} a některé další knihovny a vylepšení, jež jsem se rozhodl využít \ref{realisation:support}. 

Zmíním se o~spolupráci s~týmem v~předmětu BI-SP1 \ref{realisation:team} a nakonec o~problémech, které se při implementaci vyskytly. \ref{realisation:issues}

\section{Výběr technologie} \label{realisation:technology-choice}
Protože se jedná o~rozsáhlejší FE aplikaci, v~následujících odstavcích se zaměřím na porovnání JS frameworků, které výrazně zjednodušují a urychlují jejich tvorbu. Mezi nejlepší \footnote{a nejpoužívanější} patří \cite{js-frameworks} \textsf{Angular} \cite{angular}, \textsf{React} \cite{react} a \textsf{Vue.js} \cite{vue-js}.

Při výběru jsem se rozhodl zhodnotit tyto metriky:
\begin{itemize}
 \item Jednoduchost použití -- na tomto projektu budu spolupracovat s~týmem, jehož členové nemusí mít zkušenosti s~žádným JS frameworkem.
 \item Moje zkušenosti -- využití frameworku, s~kterým mám již zkušenosti, mi usnadní vývoj a zvýší kvalitu výsledné aplikace.
 \item Shoda s~firemním stackem -- tento projekt zastřešuje firma Jagu s.~r.~o. Pro budoucí údržbu a rozvoj je vhodné přihlédnout k~tomu, jaké frameworky používá na projektech, které už spravuje. 
\end{itemize}

\subsection{Angular}
Vytvořený a spravovaný Googlem, vhodný zejména na vytváření jednostránkových aplikací -- SPA. \cite{js-frameworks}

\begin{samepage}
Výhody:
\begin{itemize}
 \item Velmi efektivní, protože jednotlivé šablony překládá do vysoce optimalizovaného kódu.
 \item Umožňuje vyvíjet pro všechny platformy, tedy jak pro webové aplikace, tak aplikace určené pro počítače.
 \item Využívá šablony, uživatel může definovat svoje vlastní nebo použít některou z~mnoha dodaných.
 \item Podporován většinou IDE. \cite{angular}
\end{itemize}
\end{samepage}

\subsection{React}
Vytvořený Facebookem, navržen pro použití na stránkách s~velkým množstvím uživatelů. \cite{js-frameworks}

Výhody:
\begin{itemize}
 \item Využívá virtuální DOM, což umožňuje efektivně měnit pouze to, co je potřeba, podle změněných dat.
 \item Jednotlivé stránky se skládají z~komponent, které zajišťují určitou funkčnost a jsou opakovaně použitelné.
 \item Existuje React Native \cite{react-native}, který se specializuje na vývoj mobilních aplikací.
 \item Při vývoji je možné použít JSX, který usnadňuje vývoj, protože se velmi podobá výslednému HTML kódu. \cite{react}
\end{itemize}

\subsection{Vue.js}
Opět vhodný zejména pro vytváření jednostránkových aplikací, které chceme využívat na několika platformách najednou. \cite{js-frameworks}

Výhody:
\begin{itemize}
 \item Také využívá virtuální DOM, kde se postupně akumulují změny, které je třeba provést a uživateli jsou zobrazovány až s~určitým zpožděním. To umožňuje velmi zvýšit efektivitu a vzhledem k~reakční době člověka si toho uživatel ani nevšimne.
 \item Komponenty i~zde hrají velmi důležitou roli a jsou funkčními celky. Obsahují jak definici toho, co se má zobrazit, tak logiku, jak bude reagováno na vstup a jak budou jednotlivé změny následně prováděny.
 \item Poměrně jednoduchý framework, umožňuje vytvořit aplikaci za krátkou dobu. \cite{vue-js}
\end{itemize}

\subsection{Výsledek průzkumu}
Při hodnocení jednoduchosti použití jsem vycházel ze článku \textit{Angular vs React vs Vue 2022} \cite{angular-react-vue}. Osobní zkušenosti mám pouze s~frameworkem Vue.js. Ve firmě existují projekty ve všech zmiňovaných technologiích, do bodového hodnocení jsem tedy zahrnul počet firemních vývojářů, kteří v~tomto jazyce běžně vyvíjejí.

Dílčí hodnocení a celkový bodový zisk je v~tabulce \ref{tab:technologies}. Nejlépe z~průzkumu vyšel Vue.js, který jsem se rozhodl použít pro realizaci aplikace.

\begin{table}\centering
    \caption{Výsledek průzkumu technologií}\label{tab:technologies}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
                         & Angular & React & Vue.js \\ \hline
Jednoduchost použití     & 1       & 2     & 3      \\ \hline
Moje zkušnosti           & 0       & 0     & 2      \\ \hline
Shoda s firemním stackem & 2       & 1     & 3      \\ \hline
Celkový bodový zisk      & 3       & 3     & 8      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Založení projektu} \label{realisation:setup}
Protože se jedná o~projekt na zelené louce, bylo třeba na úplném začátku realizace provést prvotní nastavení projektu a přidání všech důležitých závislostí. Při volbě vhodných závislostí jsem čerpal ze svých zkušeností s~prací na skladovém systému Atlantis. 

Rozhodl jsem se využít \textsf{TypeScript} \cite{typescript}, \textsf{Vue CLI} \cite{vue-cli}, \textsf{Vuetify} \cite{vuetify}, \textsf{ESLint} \cite{eslint}, \textsf{Vue I18n} \cite{vue-i18n}, \textsf{Vue Router} \cite{vue-router}, \textsf{Vuex} \cite{vuex} a \textsf{Sentry} \cite{sentry}. Jednotlivé závislosti budou podrobněji popsány dále v~textu.

\subsection{TypeScript} \label{realisation:ts}
TypeScript je typovaná verze JS \cite{typescript}, jejíž použití jsem navrhoval a Jan s~tím souhlasil. Sice mám občas pocit, že mě typová kontrola zdržuje a správný programátor si typy pohlídá sám, ale přesto mohou být skvělým pomocníkem. 

Jejich přínos je viditelný zejména u~větších projektů \footnote{jako je tento}, kde je velké množství endpointů a i~endpointy pracující nad jedním zdrojem mohou vracet lehce pozměněné odpovědi. Pomocí typů totiž snadno přímo v~kódu zjistíme, jaký je formát odpovědi z~daného endpointu a nemusíme ho dlouze dohledávat v~dokumentaci.

\subsection{Vue CLI}
Vue CLI je nástroj, který velmi usnadňuje a urychluje založení a budoucí správu projektů využívající framework Vue.js. Pomocí příkazu 
\begin{minted}{sh}
 vue create Kangaroo
\end{minted}
spustíme interaktivní konzoli, která nás provede procesem vytvoření projektu. Můžeme zvolit, zda chceme použít JS či TS, zda chceme do projektu přidat Vue Router, Vuex a statický analyzér kódu -- ESlint. \cite{vue-cli}

Dále také nabízí grafické rozhraní, které můžeme využívat po provedení příkazu 
\begin{minted}{sh}
 vue ui
\end{minted}
Pomocí něj můžeme jak vytvářet nové projekty, tak spravovat již existující -- aktualizovat a přidávat závislosti nebo spouštět skripty pro vývoj, sestavení a statickou kontrolu kódu. \cite{vue-cli}

\subsection{Vuetify}
Jedná se o knihovnu využívající Vue.js. Obsahuje ručně vytvořené komponenty, které odpovídají specifikaci Material Designu. Její autoři tvrdí, že pro její používání není třeba žádná zkušenost s~návrhem, \textit{protože obsahuje vše, co je potřeba pro vytvoření úžasné aplikace}. \cite{vuetify}

Komponenty jsou opakovaně použitelné, typicky nabízené ve více formách a umožňují vysokou míru přizpůsobení, což dovoluje velmi rychle vytvořit vzhled aplikace tak, jak si ho představujeme. 

Podporuje využití jedné aplikace na více platformách \footnote{jak na počítači, tak i~na mobilu}, snadné nastavení barevné palety aplikace \ref{code:colors} nebo také vytvoření aliasů pro ikony, které můžeme snadno používat napříč celou aplikací. \cite{vuetify}

\begin{listing}
\caption[{Nastavení barevné palety aplikace}]{Nastavení barevné palety aplikace při vytvoření instance Vuetify}\label{code:colors}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
theme: {
  themes: {
    light: {
      primary: '#FF9C00',
      secondary: '#9049B3',
      accent: '#26A69A',
      error: '#f44336',
      warning: '#ff5722',
      info: '#03a9f4',
      success: '#4caf50'
    }
  }
},
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{ESLint} \label{realisation:eslint}
Aplikace je vyvíjena v~týmu, je tedy velmi vhodné použít nějaký nástroj pro statickou analýzu kódu, který zajistí konzistentní formátování bez ohledu na to, kdo daný kód napsal. ESLint lze využít pro kód napsaný v~JS či TS. Hledá možné problémy v~kódu a u~některých je schopen provést automatickou opravu. Je součástí většiny IDE nebo ho lze použít v~pipeline pro CI. \cite{eslint}

Velkou výhodou je velká komunita, která vytváří balíčky pravidel \footnote{existuje i~balíček pro Vue.js} a nastavitelnost. Lze si například nastavit pravidla pro formátování kódu, jaká má být reakce na porušení pravidel (pouze upozornění, případně varianta, že se kód vůbec nezkompiluje), některá pravidla umožňují další nastavení a dokonce je možné vytvářet vlastní pravidla. \cite{eslint}

\begin{listing}
\caption{ESlint pravidla použitá v~projektu}\label{code:eslint-rules}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
rules: {
  'no-console': 'off',
  'no-debugger': 'off',
  'vue/script-indent': [
    'error',
    4,
    {
      baseIndent: 1
    }
  ],
  semi: [
    2,
    'always'
  ],
  '@typescript-eslint/ban-ts-comment': 'off',
  'object-curly-spacing': 'error',
  'quotes': [
    'error',
    'single'
  ],
  'vue/valid-v-slot': [
    'error', 
    {
      allowModifiers: true,
    }
  ],
  'no-trailing-spaces': 'error',
  'no-unused-vars': 'off',
  'unused-imports/no-unused-imports': 'error',
  'unused-imports/no-unused-vars': 'warn'
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Vue I18n}
Plugin pro vytváření vícejazyčných aplikací. \cite{vue-i18n} Vícejazyčnost aplikace sice nebyla požadována, ale stejně je třeba určitým způsobem spravovat texty, které se mají zobrazovat uživateli. Rozhodně není vhodné mít je přímo v~kódu, navíc některé se mohou využít na více místech.

Proto jsem se rozhodl rovnou využít i~tento plugin a jeho prostřednictvím nabízet českou a anglickou verzi aplikace, protože anglické překlady snadno přidá sám vývojář při vývoji.

Po přidání závislosti přibyl vygenerovaný soubor s~funkcí pro automatické načítání souborů s~překlady. Ta však podporovala použítí pouze jednoho souboru pro jeden jazyk. Funkci jsem upravil tak, aby bylo možné překlady rozdělit do více souborů \ref{code:i18n-autoload}.

\begin{listing}
\caption{Funkce pro automatické načtení souborů s~překlady}\label{code:i18n-autoload}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
function loadLocaleMessages(): LocaleMessages {
  const langFiles = require.context(
    '@/lang',
    true,
    /[A-Za-z0-9-_,\s]+\.ts$/i
  );
  const messages: LocaleMessages = {};
  langFiles.keys().forEach(key => {
    const matched = key.match(/([A-Za-z0-9-_]+)(?=\.)/ig);
    let currentLocaleMessages: LocaleMessages = {};
    if (matched && matched.length > 0) {
      const matchedLength = matched.length;
      for (let i = 0; i < matchedLength; i++) {
        if (i === 0) {
          // first part of name
          currentLocaleMessages[matched[i]] = langFiles(key)[matched[i]];
        } else if (i === matchedLength - 1) {
          // last part of name - locale, for example cs
          messages[matched[i]] = {
            ...messages[matched[i]],
            ...currentLocaleMessages
          };
        } else {
          currentLocaleMessages = {
            [matched[i]]: currentLocaleMessages
          };
        }
      }
    }
  });
  return messages;
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Vue Router}
Aplikace byla navržena jako SPA, což s~sebou přináší mnohé výhody, ale také některé problémy, které je třeba vyřešit. Vue Router řeší jeden z~těchto problémů -- navigaci. Umožňuje definovat statické i~dynamické cesty v~aplikaci a přiřadit k~nim komponenty, které se mají zobrazit poté, co uživatel přejde na danou cestu. \cite{vue-router}

Pro cesty lze také nastavit metadata, která lze využít třeba pro implementaci (drobečkové) navigace přímo v~aplikaci. Lze také definovat, jaký kód se má vykonat před vstupem a po opuštění dané cesty. Umí pracovat s~více módy historie, HTML5 nebo Hash. \cite{vue-router}

\subsection{Vuex}
Dalším problémem SPA je správa stavu, kterou řeší knihovna Vuex. \cite{vuex}

Samotné Vue.js na toto nestačí. Využívá stromovou strukturu, pomocí které je poměrně snadné předávat informace (přímým) potomkům. \cite{vue-js} Pokud chceme sdílet informace přes více úrovní komponent, případně mezi komponentami, které se nacházejí na stejné úrovni, vyžaduje to poměrně neobratné řešení s~velkým množstvím nadbytečného kódu. 

Vuex funguje jako centralizované úložiště, ke kterému mohou definovaným způsobem přistupovat všechny komponenty v~aplikaci. To zajišťuje, že stav se může měnit pouze předvídatelným způsobem. \cite{vuex} 

\subsection{Sentry}
Při vývoji aplikací se zpravidla snažíme vzniku chyb předcházet, ale ani tak se jim nelze zcela vyhnout. Proto vznikla Sentry, software pro monitorování aplikací a hlášení chyb. Podporuje monitorování jak frontendových, tak backendových aplikací a velké množství programovacích jazyků. \cite{sentry}

Lze nastavit, v~jakých prostředích se mají zaznamenávat chyby. Pokud dojde k~chybě, zobrazuje nejenom její název, ale i~její kontext -- zdrojový kód, obsah zásobníku a akce, které byly provedeny před tím, než k~ní došlo. Tyto informace umožňují rychlejší analýzu a opravu chyby. Také je možné přidat informace o~uživateli, který byl chybou zasažen. \cite{sentry}

\section{Podpůrné nástroje vývoje} \label{realisation:support}
Z~osobní zkušenosti vím, že programátoři neradi dělají zbytečnou práci. Proto vzniká velké množství balíčků, které řeší nějaký často se vyskytující problém. Z těchto balíčků jsem se kromě těch, které jsem využil již při založení projektu, rozhodl dále využít CK Editor \cite{ck-editor}.

Vzhledem k~rozsahu dnešních aplikací je také vhodné automatizovat vše, co lze. K~tomu může například sloužit GitLab CI \cite{ci}. Dále zde budou popsány některé pomocné komponenty a vylepšení, které jsem do projektu přidal, a podpůrné procesy.

\begin{listing}
\caption{Snackbar plugin pro zobrazování zpráv uživateli}\label{code:snackbar-plugin}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
const snack = function (
  message: string,
  persistent = false,
  shouldTranslate = true
): void {
  let snackMessage = message;
  let showSnack = true;
  if (shouldTranslate) {
    if (I18n.te(message)) {
      snackMessage = I18n.t(message) as string;
    } else {
      showSnack = false;
      Sentry.captureMessage(
        'Untranslated text would be displayed to the user: ' + message
      );
    }
  }
  if (showSnack) {
    Store.dispatch('snackbar/showMessage', {
      text: snackMessage,
      timeout: persistent ? -1 : 4000
    });
  }
};

const snackbarPlugin: PluginObject<null> = {
  install(Vue: VueConstructor<Vue>) {
    Vue.prototype.snack = snack;
  }
};

declare module 'vue/types/vue' {
  interface Vue {
    snack: (
      message: string,
      persistent?: boolean,
      shouldTranslate?: boolean
    ) => void
  }
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Code review} \label{realisation:cr}
Jedná se o~týmový projekt, což přímo vybízí k~provádění code review -- revize kódu jiným vývojářem, než který ho napsal. Code review zvyšuje kvalitu kódu, může vést k~odhalení chyb a také slouží jako prostředek sdílení vědomostí mezi členy týmu. \cite{code-review} 

Kromě toho jsem se ale s~vedoucím dohodl na tom, že si s~Janem budeme navzájem validovat návrhy a zejména já budu validovat návrh API BE. Často totiž při návrhu BE přijde vhod pohled z~druhé strany -- co na FE potřebujeme a v~jakém formátu. 

\subsection{GitLab CI}
Automatizace při vývoji softwaru je velmi přínosná \cite{automation}. GitLab CI je nástroj pro automatizaci sestavení, otestování a nasazení aplikace. Umožňuje odhalovat chyby v~brzkém stádiu vývoje a zajistit, že kód nasazovaný na produkci odpovídá našim standardům. \cite{ci}

Nastavení probíhá pomocí \path{.gitlab-ci.yml} souboru. Tam jsou definované etapy, které obsahují jednotlivé \uv{joby} -- jednotky práce. \uv{Job} může být statická kontrola kódu \ref{code:ci-lint} nebo případně nasazení. Pro každý lze definovat, kdy se má spouštět. \cite{ci}

\begin{listing}
\caption{\uv{Job} pro statickou kontrolu kódu}\label{code:ci-lint}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{yaml}
lint test:
    stage: lint
    extends: 
        - .image
        - .cache
    variables:
        CACHE_KEY: "$CI_COMMIT_REF_SLUG"
    script:
        yarn run eslint src/**/*.{js,ts,jsx,tsx,html,vue}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Form Fields}
Aplikace bude obsahovat velké množství pohledů a na mnoha z~nich bude očekáván nějaký vstup od uživatele. Díky vlastnostem Vue.js můžeme vytvořit univerzální znovu použitelnou komponentu, která nám bude pomáhat s~vytvářením formulářů. 

Pro každý formulář stačí pouze vydefinovat, jaká pole jsou očekávána a jaký je jejich typ. Komponenta se pak už sama postará o~zobrazení jednotlivých polí, které se automaticky mění i~v~závislosti na velikosti obrazovky. 

Komponentu jsem nazval FormFields a umožňuje zobrazovat jednoduchá textová pole, pole s~výběrem možností i~pole, která vyžadují zadání vstupu pomocí pokročilého textového editoru. 

Pomocí TS jsem vytvořil typ FieldRender \ref{code:field-render}, který vyjmenovává všechny možnosti nastavení. Je tedy jasné, co komponenta umí, aniž by to bylo třeba zaznamenávat do dokumentace. Další výhodou je, že v~případě potřeby zobrazování dalších typů polí může být snadno rozšířena, případně upravena.

\begin{samepage}
Tento nápad jsem převzal od svého kolegy Ing. Oldřicha Malce, který ho použil ve FE skladového systému Atlantis. \cite{olda-thesis} Rozšířil jsem ho o další možnosti:
\begin{itemize}
 \item Dynamické skrývání a nastavování povinnosti některých polí v~závislosti na vstupu od uživatele -- např. při nastavování parametrů kategorie \ref{design:category-parameter} chceme pole pro jednotku zobrazit pouze, pokud je vybraný typ parametru \textsf{Číslo s~jednotkou}
 \item Automatické vyplnění formuláře při vybrání položky z~nabídky -- např. při nastavování parametrů kategorie \ref{design:category-parameter} jsou uživateli nabízeny již existující parametry. Pokud vybere jeden z~těchto parametrů, do ostatních políček formuláře se vyplní jeho atributy.
\end{itemize}
\end{samepage}

\begin{listing}
\caption{Ukázka definice jednoho pole ve Form Fields}\label{code:field-render}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
interface FieldRender {
  icon?: string;
  name?: string;
  required?: (form: any) => boolean;
  maxLength?: number;
  autocomplete?: AutocompleteRender;
  disabled?: (form: any) => boolean;
  textArea?: boolean;
  advancedEditor?: boolean;
  hide?: boolean;
  checkbox?: boolean;
  image?: boolean;
  errors?: string[],
  hint?: string,
  display?: (form: any) => boolean;
}

interface AutocompleteRender {
  items?: AutocompleteItem[]; // current displayed items
  allItems?: AutocompleteItem[]; // all originally fetched items
  call?: () => Promise<any>,
  then?: (response: any) => any,
  filter?: (items: AutocompleteItem[], form: any) => AutocompleteItem[],
  allowCustom?: boolean;
  allowMultiple?: boolean;
  clearable?: boolean;
  select?: boolean;
  onSelect?: (input: any, form: any, formRender: FormRender) => void
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{CK Editor}
V~aplikaci je třeba zadávat texty, které obsahují pokročilé formátování. Protože aktuální verze již CK Editor používá a nedávno jsem ho přidával do jiného pracovního projektu, rozhodl jsem se ho zde také využít, konkrétně verzi 5. 

Je dostupný buď v~sestavené podobě, která funguje ihned po přidání do projektu, nebo je možné si editor sestavit z~jednotlivých pluginů tak, aby odpovídal přesně požadavkům. 

Zadavatel vznesl požadavek pouze na základní formátování, proto jsem se rozhodl pro již sestavenou verzi. Teprve pokud by došlo k~zjištění, že je nedostačující, bylo by třeba vytvořit editor kompletně přizpůsobený. \footnote{Každý programátor ví, že nejlepší práce je ta, která se nemusí udělat.} 

CK Editor dokonce nabízí i~komponentu pro Vue.js, přidání hotové verze je tedy velmi rychlé a snadné. \ref{code:ck-editor-component}, \ref{code:ck-editor-config}

\begin{listing}
\caption{Ukázka použítí komponenty CK Editoru}\label{code:ck-editor-component}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{html}
<ckeditor
  v-model="localValue"
  :editor="editor"
  :config="editorConfig"
  :disabled="disabled"
  @focus="$emit('focus')"
  @blur="$emit('blur')"
/>
\end{minted}
\end{listing}

\begin{listing}
\caption{Nastavení CK Editoru}\label{code:ck-editor-config}
\begin{minted}[frame=lines, framesep=2mm]{ts}
editorConfig: {
    toolbar: [
        'undo', 'redo', '|',
        'heading', '|',
        'bold', 'italic', '|',
        'numberedList', 'bulletedList', '|',
        'outdent', 'indent', '|',
        'link', 'blockQuote'
    ],
    height: 500,
}
\end{minted}
\end{listing}

\section{Spolupráce s týmem v předmětu BI-SP1} \label{realisation:team}
S~vedoucím jsme se dohodli na vytvoření týmu v~rámci předmětu BI-SP1, s~kterým jsem spolupracoval z~pozice zadavatele. Získám tak cennou zkušenost v~zadávání požadavků, kterou zcela jistě zužitkuji v~budoucnosti.

Díky tomu bude implementována větší část systému, než jen to, co je předmětem této práce. Dále je zajištěn budoucí rozvoj, neboť tým bude pokračovat v~práci i~v~navazujícím předmětu BI-SP2.

Jednotlivým členům bylo třeba zajistit přístup do projektu v~Redmine, repozitáře na GitLabu a týmového projektu v~nástroji Figma. Pro usnadnění komunikace jsem je přidal do \uv{workspace} na Slacku. Ukázal jsem jim aktuální stav projektu, co už je implementováno a na čem by mohli pracovat. Účastnil jsem se naprosté většiny schůzek s~týmem, kde jsem byl připraven zodpovědět případné dotazy. Průběžně jsem také prováděl kontrolu a code review implementace FE, kterou mi odevzdali.

V~průběhu semestru došlo k~rozdělení týmu na dvě části: jedna zpracovávala FE a druhá BE. Výhodou bylo, že FE i~BE mohl vznikat zároveň. Za kontrolu odvedené práce na BE velice děkuji Ing. Janu Matouškovi. 

Členové týmu FE připravovali protinávrh k~mému návrhu objednávek, z~čehož vzešly zajímavé nápady pro řešení některých problematických částí. Původně měl být můj návrh, pozměněný o~některé jejich poznatky, nakonec implementován. Vzhledem k~rozsahu a komplexitě problému objednávek se nakonec rozhodli zpracovat jiné části systému.

Navrhovali a implementovali stránku pro správu uživatelů systému, správu zákazníků a zákaznických skupin. Z~dalších úprav lze zmínit úpravu komponenty tabulky, aby na dvojklik na řádek vykonala první akci dostupnou pro danou položku.

\section{Problémy při implementaci} \label{realisation:issues}
Při implementaci jsem se nevyhnul některým problémům, které jsem musel řešit. Největší problém byl se souběžně vznikajícím BE, protože ten jsem ze své pozice dokázal zcela minimálně ovlivnit.

\subsection{Nekompletní knihovna Vuetify}
Před započetím implementace byla vybrána verze 3 knihovny Vuetify, která byla právě ve vývoji. Bylo slíbeno brzké vydání kompletní verze a i~vzhledem k~budoucímu rozvoji bylo vhodné využít nejnovější dostupnou verzi. 

Avšak při implementaci se brzy ukázalo, že použitelná verze nebude v~blízké době dostupná. Sice byly pravidelně vydávány nové verze, ty však obsahovaly pouze některé funkcionality a často docházelo k~rozbití toho, co v~předchozí verzi již fungovalo. \cite{vuetify-releases}

Proto jsme se s~Janem rozhodli přejít zpět na verzi 2, což zahrnovalo změnu verze Vue.js a některých dalších závislostí. Vzhledem k~iniciální fázi implementace nám to nezabralo takové množství času a předešli jsme tak potenciálním problémům v~budoucnu. 

Při použití starší verze bychom také museli některé slíbené funkčnosti zmíněné knihovny udělat sami. To by nás stálo další cenný čas a dokázali bychom dodat pouze menší část aplikace.

\subsection{Zpoždění BE}
FE byl oproti BE velmi napřed. I~přes to, že jsme data mockovali\footnote{Mockováním se podrobněji zabývá Jan ve své práci.}, nebyla situace ideální a vedlo to ke zvýšení požadavků na nás oba.

Já jsem navrhoval téměř celé API kategorií a správce souborů, protože jsem FE nechtěl výrazněji přepracovávat po dodání BE. S~vývojem BE mám pouze malé zkušenosti, ani podrobněji neznám aktuální stav databáze. Návrh jsem prováděl z~pohledu FE, jaká data potřebuji a nebral jsem ohledy na to, zda a v~jakém formátu je BE schopný je poskytnout.

Z~těchto důvodů při implementaci BE došlo k~výraznějším změnám v~navrženém rozhraní a bylo nutné provést i~některé změny ne FE. Například u~kategorií došlo k~zavedení skupiny domén.

Pouze s~namockovanými daty se těžko provádí testování s~uživateli. Při uložení dat sice dojde k~potvrzení o~úspěšném provedení, ale data se ve skutečnosti nikam neuloží. Také se nijak nevaliduje formát odesílaných dat. Testování by tedy bylo možné provést pouze částečně, s~jeho provedením jsem čekal, dokud to bylo možné.

Když už došlo k~dodání nějaké části BE, často se tam vyskytovaly chyby a nekonzistence dokumentace s~implementovaným řešením. To vedlo k~dalším prodlevám a znesnadňovalo propojení s~FE. Všechny objevené chyby v~implementaci a nedostatky v~dokumentaci jsem ihned hlásil týmu BE a společně jsme validovali, zda se opravdu jedná o~chybu. 

Nakonec došlo k~opravení naprosté většiny chyb a úspěšnému napojení FE na BE. Bez větších obtíží mohlo proběhnout i~testování s~uživateli. To detailněji popisuji v~samostatné kapitole \ref{testing}.

\subsection{Řazení v~přehledu všech kategorií}
Původně mělo být možné kategorie na stránce \ref{design:category-table} řadit a měnit jejich umístění ve stromu kategorií. Při implementaci se však ukázalo, že nastavování stromu přímo v~tabulce by bylo uživatelsky nekomfortní. 

Došlo tedy k~přidání speciální stránky, která bude sloužit výhradně k~vizualizaci a nastavení stromu. Také se tam přesune možnost změny pořadí.

\section{Závěr}
Zvolil jsem Vue.js jako framework, který použiji při implementaci aplikace. Vybral jsem vhodné závislosti a provedl založení projektu. Při vývoji jsem vytvořil některé univerzální komponenty, které jsou znovu použitelné a snadno rozšiřitelné. Usnadňují vývoj aplikace, například zobrazení formulářů uživateli.

Vývoj probíhal iterativně, používal jsem větve v~repozitáři na GitLabu, které byly průběžně slučovány do masteru. Jan mi prováděl code review a průběžně testoval nově přidávané funkcionality.

Společně s~Janem jsme implementovali výrobce, já jsem se zaměřil na detail, on na celkový přehled. Poté jsem implementoval kategorie a pro přehled kategorií jsem využil Janovu komponentu tabulky. Nedílnou součástí implementace byl správce souborů, který slouží především pro nahrávání a nastavování obrázků výrobců, kategorií i~produktů.
